Техническое обслуживание и ремонт
=================================

.. warning::
	Все работы по наладке и техническому обслуживанию контроллеров должны выполняться специалистами, изучившими техническую документацию, конструкцию, особенности контроллера, а также действующие строительные правила и нормы, и имеющими соответствующую квалификационную группу по технике безопасности.

Плановое обслуживание контроллера
---------------------------------

.. csv-table::
   :header: "Вид работ","Содержание работ","Периодичность"
   :widths: 20, 40, 20

	"Внешний осмотр","Проверка работы светодиодных индикаторов, проверка целостности пломб, проверка надежности крепления проводов в разъемах","Еженедельно или чаще (в зависимости от наличия персонала на объекте)"
	"Удаление пыли и грязи","Протирка от пыли поверхностей контроллера, удаление пыли из внутренностей контроллера через вентиляционные отверстия в корпусе с помощью пылесоса","Раз в год"
	"Самодиагностика каналов ввода-вывода","Отсоединить клеммы от контроллера и провести самодиагностику (подробнее смотри раздел :ref:`Специальные режимы работы`)","Раз в год"

Периодическая проверка параметров контроллера
---------------------------------------------

В процессе эксплуатации рекомендуется периодически (раз в месяц) открывать WEB-интерфейс контроллера и отслеживать критически важные параметры: 

.. csv-table::
   :header: "Параметр (регистр)","Описание"
   :widths: 20, 40

   	"reset_num","Количество перезапусков контроллера - не должно увеличиваться, если не было перебоев питания или ручных перезапусков"
   	"internal_temp","Температура микропроцессора - не должна превышать 125°С"
   	"external_temp","Температура окружающей среды - не долна превышать 80°С"
   	"v_pwr","Напряжение питания контроллера - должно соответствовать проектной документации"
   	"v_bat","Напряжение элемента питания - при снижении ниже 2.0 В необходимо заменить элемент питания"
   	"time_hms","Внутреннее время контроллера"
   	"total_tasks_time","Загруженность центрального процессора - не должна превышать 95%"

Порядок разборки контроллера
----------------------------
.. warning::
	Разборку контроллера следует производить только при отключенном питании.

.. figure:: images/maintenance_and_repair.png
   :width: 600

#. Открутить 4 винта отверткой PH.
#. Снять лицевую крышку.
#. Открутить 4 стойки торцевой головкой №5,5.
#. Снять печатную плату контроллера.
   
Сборка осуществляется в обратном порядке.

Визуальный осмотр
-----------------

Внутри контроллера не должно быть посторонних предметов, грязи, насекомых. На печатной плате не должно быть потемнений, следов перегрева, остатков флюса, следов коррозии и видимых повреждений. Допускается наличие легких разводов нефраса как результата отмывки печатных плат при производстве или после ремонта.

Серийный номер на этикетке печатной платы должен совпадать с серийным номером на этикетке корпуса.

Электролитические конденсаторы на обратной стороне платы не должны быть деформированы (вздутие верхней части).

Проверка цепей питания
----------------------

При проверке электрических параметров рекомендуется установить печатную плату в корпус и закрепить стойками для удобства работы.

Запитать контроллер постоянным напряжением 10…30 В. Если конфигурация контроллера предполагает использование внешних источников питания для блоков AI, DI, DO, необходимо запитать и их. Допускается в рамках проверки запитать все блоки и контроллер от одного источника питания. Все индикаторы питания должны загореться (:ref:`Внешний вид`).

Мультиметром измерить напряжения в контрольных точках платы.
Расположение контрольных точек:

Расположение контрольных точек (для платы версии V3):

.. figure:: images/control_point.png
	:width: 600

Так как в контроллере реализована гальваническая изоляция, контрольные точки необходимо измерять относительно «собственной» гальванически изолированной «земли».

Допустимый уровень значений:

.. csv-table::
   :header: "Контрольная точка","Относительно чего измерять","Допустимые значения"
   :widths: 20, 15, 45

	"u_pwr","GND","10…30 В (должно соответствовать напряжению питания)"
	"pwr_ctrl","GND","0,625…1,875 В (u_pwr/16)"
	"+5V","GND","4,95…5,05 В"
	"+3.3V","GND","3,25…3,35 В"
	"vref","GND","2,494…2,506 В"
	"vbat","GND","1,8…3,6 В"
	"di_pwr_ok","GND","3,0…3,3 В"
	"isol_pwr_ok","GND","3,0…3,3 В"
	"ai_pwr_ok","GND","3,0…3,3 В"
	"do_pwr_ok","GND","3,0…3,3 В"
	"di_pwr","DI_GND","10…30 В (при использовании внешнего источника питания должно соответствовать напряжению питания блока DI) 24…26 В (при использовании встроенного источника питания)"
	"+5V_isol","RS-485 COM","5,0…5,5 В"
	"ai_pwr","AI_GND","10…30 В (при использовании внешнего источника питания должно соответствовать напряжению питания блока AI) 12…13 В (при использовании встроенного источника питания)"
	"+5V_ai","AI_GND","4,95…5,05 В"
	"+10V_hart","AI_GND","9,5 … 10,5 В"
	"do_pwr","DO_GND","10…30 В (должно соответствовать напряжению питания блока DO)"
	"do_on","DO_GND","9…11 мВ"
	"do_sc","DO_GND","195…205 мВ"

Наиболее частые поломки и неисправности
---------------------------------------

Список наиболее частых поломок:

.. csv-table::
   :header: "Неисправность","Возможная причина","Решение"
   :widths: 30, 30, 30

	"Контроллер не включается, светодиоды не горят, источник питания уходит в защиту","Перепутана полярность питания на клеммах контроллера","Поменять местами провода на клеммах PWR и GND"
	"Контроллер не включается, светятся светодиоды 'PWR' и '+5V'","Короткое замыкание в цепи +3.3V","Найти и заменить элемент, вышедший из строя"
	"Контроллер не включается, светится светодиод 'PWR'","Короткое замыкание в цепи +5V","Найти и заменить элемент, вышедший из строя"
	"Контроллер не включается, светится светодиод 'PWR'","Короткое замыкание одного из встроенных источников гальванически изолированного питания (DI, AI, RS-485)","Заменить вышедший из строя источник гальванически изолированного питания"
	"Светодиод 'STATUS' не мигает","Пользовательская программа остановлена либо отсутствует","Загрузить/запустить пользовательскую программу через WEB-интерфейс контроллера"
	"Контроллер возвращается к заводским настройкам после сброса питания","Не установлен джампер VBAT","Установить джампер VBAT"
	"Контроллер возвращается к заводским настройкам после сброса питания","Напряжение батареи (vbat) ниже 1,8 В","Заменить литиевую батарею"

.. note::
	 для сброса параметров контроллера к заводским настройкам необходимо выставить в положение ON 1 переключатель SW1 и нажать кнопку reset, не забудьте перевести переключатель обратно